\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Introdução à Ciência de Dados}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
        \begin{figure}[ht!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.3]{../imagens/vcard-tw}
        \end{figure}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Processamento de Linguagem Natural:
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Ciência de Dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados no mercado \cite{smu}}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Os negócios coletam e armazenam muitos dados:
                \begin{itemize}
                    \item Compras em logas de conveniência;
                    \item Transações bancárias;
                    \item Compras de cartão de crédito;
                    \item Dados de redes sociais;
                    \item Dispositivos móveis e IoT.
                \end{itemize}
                \item Computadores são mais caros e mais poderosos;
                \item Competição para oferecer melhores produtos e serviços:
                \begin{itemize}
                    \item Customização em massa e recomendação;
                    \item Propaganda contextual;
                    \item Melhorias em logística.
                \end{itemize}
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/mineracao-comercial}
        \end{minipage}
        \label{fig:mineracao-comercial}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados na academia \cite{smu}}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Os dados são coletados e armazenados em velocidades crescentes (GB/hora):
                \begin{itemize}
                    \item Sensores em um satélite remoto;
                    \item Telescópios fotografando o céu;
                    \item Mapeamento de arranjos genéticos;
                    \item Simulações científicas gerando TB de dados.
                \end{itemize}
                \item A mineração de dados pode auxiliar os cientistas a:
                \begin{itemize}
                    \item Identificar padrões e relacionamentos;
                    \item Classificar e segmentar os dados;
                    \item Formular hipóteses.
                \end{itemize}
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/mineracao-ciencia}
        \end{minipage}
        \label{fig:mineracao-cienacia}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Histórico}
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht]
	        \centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/data_mining_timeline}
			\label{fig:data_mining_timeline}
			\caption{Histórico da mineração de dados \cite{smu}}
		\end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item O trabalho com dados contém, em sua origem, ideias de IA, aprendizagem de máquina, reconhecimento de padrões, estatística e bancos de dados.
	        \item As diferenças se dão em relação ao uso:
	        \begin{itemize}
	            \item Utilização dos dados;
	            \item Objetivos.
	        \end{itemize}
	        \item O grande desafio está no tratamento de \alert{grandes volumes de dados} (\emph{Big Data}).
	    \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (1)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/relationships01}
		\label{fig:relationships01}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (2)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships02}
		\label{fig:relationships02}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (3)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships03}
		\label{fig:relationships03}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (4)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships04}
		\label{fig:relationships04}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (5)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships05}
		\label{fig:relationships05}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (6)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships06}
		\label{fig:relationships06}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (7)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships07}
		\label{fig:relationships07}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relacionamento com outras áreas (8)}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/relationships08}
		\label{fig:relationships08}
		\caption{\cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Mineração de dados e analytics}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/md-analytics}
		\label{fig:md-analytics}
		\caption{Relação entre mineração de dados e analytics \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Análise preditiva}
    Quais decisões devem ser tomadas de forma a garantir as maiores receitas? \\
    \bigskip
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht]
	        \centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/prescriptive}
			\label{fig:prescriptive}
			\caption{Exemplo de análise preditiva \cite{smu}}
		\end{figure}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item Problemas: 
        \begin{itemize}
            \item Quais são as variáveis de decisão? Existe relação de causalidade?
            \item Os relacionamentos podem ser não lineares. A função de decisão converge?
            \item Incerteza sobre qualidade e confiança do modelo preditivo.
        \end{itemize}
    \end{itemize}    
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cientista de dados}
    Quais as disciplinas necessárias para o profissional cientista de dados? Existe essa pessoa? \\
    \bigskip
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/data-scientist}
		\label{fig:data-scientist}
		\caption{Disciplinas para o cientista de dados \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Profissão e mercado}

\begin{frame}
    \frametitle{Arquétipos de dados}
    \begin{center}
        Existem vários guias e definições sobre os arquétipos da carreira de dados.
    \end{center}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/arquetipos-dados}
		\label{fig:arquetipos-dados}
		\caption{Definições de arquétipos da carreira de dados da Thoughtworks: \url{https://www.thoughtworks.com/pt-br/careers/jobs/data-engineer}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Carreiras de dados (1)}
    \begin{description}
        \item[Pessoa Cientista de Dados] As pessoas cientistas de dados são responsáveis por identificar oportunidades de negócio e como respondê-las através do uso aplicado de dados. Possuem um papel estratégico tanto do ponto de vista técnico quanto de negócio, propondo a utilização de técnicas avançadas de aprendizado de máquina junto a algoritmos e métricas de sucesso que servirão no futuro para avaliar os resultados dos modelos em produção.
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Carreiras de dados (2)}
    \begin{description}
        \item[Pessoa Engenheira de Machine Learning] As pessoas engenheiras de machine learning são responsáveis por fornecer os componentes técnicos capazes de habilitar a entrega de modelos, tais quais ferramentas de versionamento de experimentos, repositórios de dados, esteiras de automação e camadas de integração com o ambiente de produção da organização. Atuará com forte sinergia perto das pessoas cientistas de dados avaliando aspectos de escalabilidade e performance dos modelos propostos. 
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Carreiras de dados (3)}
    \begin{description}
        \item[Pessoa Engenheira de Dados] As pessoas engenheiras de dados são responsáveis por construir soluções escaláveis e robustas relacionadas aos processos de criação de pipelines, plataformas, ingestão, organização, governança e qualidade de dados. Possuem experiências em clouds, tecnologias \textit{on-premises} e migrações.
        \item[Pessoa Arquiteta de Dados] As pessoas arquitetas de dados são responsáveis pelo design de arquiteturas de referência, cobrindo os principais aspectos de gerenciamento, governança, domínios, modelagem, integração, segurança, compliance e demais aspectos aplicáveis a dados. É responsável pela descoberta, roadmap, estudo de viabilidade e recomendação de frameworks, práticas e ferramentas no mundo dos dados para melhor atender aos objetivos de negócio. 
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modelos acadêmicos}
    \begin{itemize}
        \item O primeiro Mestrado (2015), posteriormente Doutorado (2017), em Ciência de Dados nos EUA foi oferecido pela NYU\footnote{https://cds.nyu.edu/};
        \item No Mestrado, as disciplinas principais são matemática, ciência da computação e estatística;
        \item No Doutorado, as disciplinas se dividem de acordo com a \alert{área de aplicação}\footnote{Veja as áreas de aplicação em \url{https://cds.nyu.edu/phd-areas-faculty/}}
        \item Hoje já existem inúmeros cursos de graduação e pós-graduação na área de Ciência de Dados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Profissional de dados}
    Na intersecção entre essas competências existem e ainda existirão diversas profissões necessárias hoje e no futuro próximo \\
    \bigskip
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/data-scientist}
		\label{fig:data-scientist2}
		\caption{Disciplinas para o cientista de dados \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{10 anos atrás}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/ds-hbr-2012}
		\label{fig:data-scientist2}
		\caption[hbr-2012]{Em 2012 era a profissão mais sexy dos próximos 10 anos \footnotemark}
	\end{figure}
	\footnotetext{https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Hoje}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/ds-hbr-2022}
		\label{fig:data-scientist3}
		\caption[hbr-2022]{Em 2022 vemos a emergência da área de dados \footnotemark}
	\end{figure}
	\footnotetext{https://hbr.org/2022/07/is-data-scientist-still-the-sexiest-job-of-the-21st-century}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../ciencia-dados}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
